\chapter{Задания}

\section{Реализация функции \texttt{min} через шаблоны}

Функция реализуется через тернарный оператор:

\lstinputlisting[
    label=Listing:Task1,
    caption={Реализация функции \texttt{min} через шаблоны},
    language=c++
]{\pwd/code/lab3/min_template.cpp}

\section{Реализация функции \texttt{min} через макрос}

Аналогично предыдущему заданию функция реализуется через тернарный оператор:

\lstinputlisting[
    label=Listing:Task2,
    caption={Реализация функции \texttt{min} через макрос},
    language=c++
]{\pwd/code/lab3/min_macro.cpp}

Скобки вокруг параметров \texttt{x} и \texttt{y} расставлены для обеспечения корректности выполнения макроса: недопущении изменения порядка выполнения операций за счёт приоритета операторов.

\section{Реализация стека на шаблонах}

Реализация стека позаимствована из лабораторной работы №2 --- используется массив. Единственное отличие данной реализации от предыдущей --- наличие параметра типа в определении класса \texttt{Stack}.

Данный код показывает реализацию и демонстрирует использование стека --- его заполнение и очистку:

\lstinputlisting[
    label=Listing:Task3,
    caption={Реализация стека на шаблонах},
    language=c++
]{\pwd/code/lab3/stack.cpp}

При проверке инструментом \textbf{Valgrind} не было выявлено утечек памяти для данной программы.

\section{Определение дружественной функции суммирования стеков}

Приводимый ниже исходный код программы во многом повторяет код предыдущей программы, однако для корректной работы обобщённой дружественной функции пришлось вынести наверх определения класса стек и оператора суммирования, и только после этих определений привести их реализацию.

\lstinputlisting[
    label=Listing:Task4,
    caption={Определение дружественной функции суммирования стеков},
    language=c++
]{\pwd/code/lab3/stack_friend.cpp}

Консольный вывод программы:

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task4-out,
    caption={Консольный вывод},
    language=bash
]
Stack f3
Size: 5
Length: 5
Data: [ 112 108 106 101 92 ]

Stack fnv
Size: 5
Length: 5
Data: [ 34 19 22 11 3 ]

Stack f3+fnv
Size: 10
Length: 10
Data: [ 34 19 22 11 3 112 108 106 101 92 ]
\end{lstlisting}

В соответствии с постановкой задания, стек-сумма заполняется последовательно сначала элементами первого стека, а затем элементами второго стека. Для вывода в консоль элементы стека выбираются при помощи функции \texttt{top}, поэтому расположение элементов инвертировано.

\section{Реализация ориентированного графа}

Граф реализуется на основе матрицы смежности --- в соответствии с постановкой задачи, которая требует наличия конструктора со списком исходящих и входящих вершин. Дополнительно хранится множество всех вершин для боле эффективной обработки корректности входных параметров в методы.

Обход графа осуществляется рекурсивно: среди входящих элементов вектора \texttt{starts} рассматриваются вершины с требуемым \texttt{id}, затем для них определяется соседние вершины на основе вектора \texttt{ends}, после чего для каждого соседа данная функция запускается заново. Информация о посещённых вершинах помещается в множество \texttt{visited}. На основе этого множества формируется результат методов, вычисляющих достижимые вершины и их количество.

\lstinputlisting[
    label=Listing:Task5,
    caption={Реализация ориентированного графа},
    language=c++
]{\pwd/code/lab3/graph.cpp}

Демонстрационная программа создаёт граф на пяти вершинах, затем для вершины с номером 1 выводила в первой строке выводит количество достижимых вершин, а на следующей строке список достижимых вершин. Консольный вывод программы следующий:

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task5-out,
    caption={Консольный вывод},
    language=bash
]
4
2 3 4 5
\end{lstlisting}

При проверке инструментом \textbf{Valgrind} не было выявлено утечек памяти для данной программы.